

Teoría de la Computación 2026-1

Ejercicio 7

January 26, 2026

Expediente	Nombre
223209096	Ahumada Herrera Jorge Alán
219208106	Bórquez Guerrero Angel Fernando
222206586	Juan Valenzuela Gael
223201053	Solis Zatarain Owen Adiel

Sean L , M y N lenguajes cualesquiera, todos con un mismo alfabeto. Pruebe o de un contraejemplo de cada una de las siguientes afirmaciones:

1. $L(M \cap N) = LM \cap LN$

Supongamos $L = \{u, uv\}$, $M = \{v\}$ y $N = \{\varepsilon\}$

Se define a la concatenación de lenguajes como $LM = \{xy : x \in L \wedge y \in M\}$

reemplazamos los valores en la igualdad

$$\{u, uv\}(\{v\} \cap \{\varepsilon\}) = \{uv, uvv\} \cap \{u, uv\}$$

$$\{u, uv\}\emptyset = \{uv\}$$

$$\emptyset = \{uv\}$$

$$\therefore L(M \cap N) \neq LM \cap LN$$

2. $L \cap (MN) = (L \cap M)(L \cap N)$

Supongamos $L = \{u, v, w\}$, $M = \{v\}$ y $N = \{w\}$

Reemplazamos en la igualdad

$$\{u, v, w\} \cap \{vw\} = (\{u, v, w\} \cap \{v\})(\{u, v, w\} \cap \{w\})$$

$$\emptyset = (\{v\})(\{w\})$$

$$\emptyset = \{vw\}$$

$$\therefore L \cap (MN) \neq (L \cap M)(L \cap N)$$

3. $LM = ML$

Supongamos $L = \{u\}$ y $M = \{v\}$

Se define a la concatenación de lenguajes como $LM = \{xy : x \in L \wedge y \in M\}$

Entonces $LM = \{uv\}$ y $ML = \{vu\}$

$$\therefore LM \neq ML$$

4. $LL^* = L^*L$

Parte 1: $LL^* \subseteq L^*L$

Sea $w \in LL^*$.

Por definición, $w = x \cdot y$ con $x \in L$ e $y \in L^*$.

Por definición de cerradura de Kleene, existe $n \geq 0$ tal que $y \in L^n$.

Caso $n = 0$ ($y = \epsilon$):

$$w = x \cdot \epsilon = x$$

$$w = \epsilon \cdot x \implies w \in L^0L \subseteq L^*L$$

Caso $n > 0$:

Por definición, $y = x_1 \dots x_n$ con $x_i \in L$ para $i = 1, \dots, n$.

Sustituyendo en w :

$$w = x \cdot (x_1 \dots x_n)$$

Por asociatividad de la concatenación:

$$w = (x \cdot x_1 \dots x_{n-1}) \cdot x_n$$

Sea $z = x \cdot x_1 \dots x_{n-1}$.

Notamos que z está formado por la concatenación de x (1 elemento) y $n - 1$ elementos ($x_1 \dots x_{n-1}$).

Total de elementos: $1 + (n - 1) = n$.

$$\therefore z \in L^n \subseteq L^*$$

Como $x_n \in L$, tenemos:

$$w = z \cdot x_n \implies w \in L^*L$$

$$\therefore LL^* \subseteq L^*L$$

Parte 2: $L^*L \subseteq LL^*$

Sea $w \in L^*L$.

Por definición, $w = y \cdot x$ con $y \in L^*$ y $x \in L$.

Por definición, existe $n \geq 0$ tal que $y \in L^n$.

Caso $n = 0$ ($y = \epsilon$):

$$w = \epsilon \cdot x = x$$

$$w = x \cdot \epsilon \implies w \in LL^0 \subseteq LL^*$$

Caso $n > 0$:

Por definición, $y = x_1 \dots x_n$ con $x_i \in L$.

Sustituyendo en w :

$$w = (x_1 \dots x_n) \cdot x$$

Por asociatividad, separamos el primer elemento:

$$w = x_1 \cdot (x_2 \dots x_n \cdot x)$$

Sea $z = x_2 \dots x_n \cdot x$.

Notamos que z está formado por $n - 1$ elementos ($x_2 \dots x_n$) más el elemento x .

Total de elementos: $(n - 1) + 1 = n$.

$$\therefore z \in L^n \subseteq L^*$$

Como $x_1 \in L$, tenemos:

$$w = x_1 \cdot z \implies w \in LL^*$$

$$\therefore L^*L \subseteq LL^*$$

Conclusión

$$LL^* \subseteq L^L \quad \wedge \quad L^*L \subseteq LL^* \implies LL^* = L^*L \quad \blacksquare$$

5. Para todo $n > 0$, $(LM)^n = L^n M^n$.

Sea $L = \{u\}$, $M = \{v\}$ y $n = 2$

$$(LM)^2 = L^2 M^2$$

$$(\{u\}\{v\})(\{u\}\{v\}) = \{u\}\{u\}\{v\}\{v\}$$

$$\{uvuv\} = \{uuvv\}$$

$$\therefore n > 0, (LM)^n \neq L^n M^n$$

6. Para todo $n, m > 0$, $(L^n)^m = (L^m)^n$.

Sea $w = u_1 u_2 \dots u_m$ con $u_i \in L^n$

$$w \in (L^n)^m$$

Cada cadena $u_i = x_{i1} x_{i2} \dots x_{in}$ con $x_{ij} \in L$

$$\text{Por lo tanto } w = (x_{11} \dots x_{1n})(x_{21} \dots x_{2n}) \dots (x_{m1} \dots x_{mn})$$

Esto es una concatenación de nm cadenas de L , en este orden fijo

Agrupamos ahora en bloques de tamaño m

$$w = (x_{11} x_{21} \dots x_{m1})(x_{12} x_{22} \dots x_{m2}) \dots (x_{1n} x_{2n} \dots x_{mn})$$

Cada bloque es una concatenación de m cadenas de L

$$(x_{1j} x_{2j} \dots x_{mj}) \in L^m$$

Y hay n bloques

$$\text{Por definición } w \in (L^m)^n$$

$$\text{Entonces } (L^n)^m \subseteq (L^m)^n$$

Por simetría podemos decir que el mismo razonamiento al revés nos da $(L^m)^n \subseteq (L^n)^m$

$$\therefore n, m > 0, (L^n)^m = (L^m)^n$$